為什麼「梁文道」令人討厭？

1. 梁文道向《蘋果》辭筆

2. 近年他在香港轉低調，他論述常識和公共理性方式，完全是針對內地社會現實的套路：

「先認清現實，再告訴你怎樣才是理性地面前現實的方法，而又不在政治立場偏頗。」

在中國，這算是一種自由派立場。

3. 梁文道反港獨、反攬炒、反對裝修藍店，堅持務實理性主義：

「要抵抗高壓政治，不能和政權硬碰，而只能協商；而要在協商過程中不致失節，就只能依賴理性。」

4. 當和理非仍是主流的時代，他的論述能力很容易令他穩站群眾精神導師和公共知識分子一位

5. 今天和理非已進化，很多人都認清了一個「現實」：

「公共理性只在治世時才有效，面對亂世，策略比理性有效。」

梁文道變得不合時宜。

6. 他在自我定位上遠離讀者。近年他寫了很多關於內地官場和建制派內部的分析，寫得太多，難免令人覺得：

「他要替建制派洗白。」

「難道他要當建制代言者，或向建制進言？」

讀者看來，就是一種投誠。

7. 早陣子梁文道問：攬炒之後怎樣？正正說明了兩點：

一、他缺乏想像力；
二、他不了解今天的香港。

或者可再歸納為一點：他老了

咁多年佢手字都係冗長而無味...無睇好耐

係香港人變左啫，理性務實主義嘅表表姐沈旭輝都站左邊啦
梁文道不嬲食兩家茶禮

仆街打錯字

幫你補返 source先

為什麼梁文道令人討厭？
鄧正健2019/12/29 — 19:14

梁文道向《蘋果》辭筆，可能意味著他不再寫香港政治。有人對此惋惜，但我懷疑大家惋惜的其實是很多年前的梁文道，當年他仍是一個公共知識的先行者，讀他的文字，不只是年輕一輩，連他的同代人或長輩也看到未來的可能性。很多年前梁文道已經強調常識和公共理性，雖不脫讀書人習氣，會拋書包，說理論，但用的其所，理論就可當常識用。近年他在香港轉低調，我不想陰謀論的說他投共，但他論述常識和公共理性方式，完全是針對內地社會現實的套路：先認清現實，再告訴你怎樣才是理性地面前現實的方法，而又不在政治立場偏頗。在內地，這算是一種自由派的立場。而今天的梁文道所以討厭，恰恰是他用了相同的思維去論述香港。

梁文道反港獨、反攬炒、反對裝修藍店，很大程度上不是他在政治立場上偏藍偏紅親建制，而是他堅持一種務實的理性主義：要抵抗高壓政治，不能和政權硬碰，而只能協商；而要在協商過程中不致失節，就只能依賴理性。所以當和理非仍是主流的時代，他的論述能力很容易令他穩站群眾精神導師和公共知識分子一位，問題是今天香港政治，和理非都已進化，因為很多人都認清了一個「現實」：公共理性只在治世時才有效，面對亂世，策略比理性有效。這種效益主義思維主導了今天的香港抗爭政治，致使梁文道的義務論式語論變得不合時宜。這是梁文道的誤判之一。

其二是他在自我定位上遠離讀者。近年他寫了很多關於內地官場和建制派內部的分析，這當然好，但寫得太多，難免令人覺得：他要替建制派洗白。這也貫徹了他的思維：要批評建制，先要明白建制的運作。但他的行文論述方式，卻是有一種開明建制派的色彩。我每次讀他這種文章，都不禁疑惑：難道他要當建制代言者，或向建制進言？當然現實政治中總需要有人做這些工作，但對梁文道的長期讀者（如我）來說，他昔日光環太亮，清醒而特立獨行的形象太鮮明，如今作派，即使他可能會自許是「中間派」所為，但讀者看來，就是一種投誠。

很多年輕讀者都不喜歡梁文道。而喜歡梁文道，或對他仍有那種讀者對作者的感情的，都是他的老讀者。這說明了什麼？他當年的文章實在太好了，好得我們仍能容納他在論述上和行文上的保守和落伍。不論觀點立場，他在《蘋果》上的文章，文字日漸枯燥，很多人嫌他長氣，已鮮見昔日他在文章佈局上的心思。我猜想，這種寫法比較接近內地讀者的口味，大概對他來說，內地社會思想閉塞，而討論問題，需慢慢講，才能理性地表達清楚。但香港公共領域的論述風氣已不是這樣了，我們的狀況是，論述太多，觀點太雜，我們並不需要你來替我解釋問題，我們需要的是一些能引發我們未來想像的觀點。梁文道所反對的港獨、攬炒、裝修藍店，恰恰都是這些東西。當然我們可以討論這些想像的可行性，但既然是想像，實不應在論述未成熟之前就一筆否定（這是保守建制派才做的事）。早陣子梁文道問：攬炒之後怎樣？當然我們很多人也未有答案，但他居然問得出這種問題，正正說明了兩點：一、他缺乏想像力；二、他不了解今天的香港。或者可再歸納為一點：他老了。

梁文道呢幾年返中國搵真銀係事實。

冇記錯講緊嘅幾年唔係兩三年嘅事，應該都有七、八年左右

有咁耐？

我以為佢佔中後先奶共。因為好明題之後佢不停講支那官場文化

連大台也容不下的時代，又怎容得下屬舊派知識分子的梁文道？

1. 讀研不讀研，心態最要緊。熱愛知識不等如適合做學術，更不等如你有耐性毅力做有系統性的知識鑽研。別對自己能力有過高評估。

2. 自己就是人辦：對很多知識都想尋根究底，但就是沒有那種只精專於一種知識體系的耐性，所以又讀 MA 又讀 EMBA。其實讀書本身就不應太功利，如果只是為了打破現時 MPhil/PhD 集中在大陸人身上的現象而去「策略性」讀研，似乎有點看不起學術的殿堂吧。問問自己：是否真的有熱誠毅力在學術圈子默默耕耘開創領域的一個微小的新想法？

3. 讀研的最大體驗就是：你的每一個想法原來都有前人思考過，甚至寫過出來，真的卑微到連一枝牙籤都不如，在香港這個超級功利的城市，你真的抵受得住身邊同學個個結婚生子食好住好，而你只能月逗 studentship 的寂寞嗎？

4. 梁文道是一個狐狸型的公共知識分子，其實他一直沒有變，只是可能沒有人覺察他骨子裡的精英主義。他「看理想」的讀書頻道很好看，如果那代表中國自由派的知識群，一條片 7-8 位數字的 view 和無數的線下互動，對比香港群體之同質性，他之所以會覺得在香港做評論「無癮」，也不是一朝一夕的事吧。

5. 那個寫守護記憶至最後一人的梁文道，其實和那個冷酷而又現實主義的梁文道，其實都是同一個人。可能因為年紀比較大吧，當年大學讀書時談公共知識份子理型，很多是就是極度精英的 Edward Said。如果用 Gramsci 的分法（希望沒有記錯），現在大家所期望的，是 Specific Intellectual，需要透過具體的批判去拆解隱藏的權力關係，甚至要推動運動進展，有一種很特殊的「用途」；但梁所推崇的那種，似乎是傳統的知識分子（Traditional Intellectual），就是自認為是超越的，能夠守護超越某一社會特定價值的公共理性及普遍真理。但在這個連大台也容不下的時代，大眾又怎會容得下這種硬是要你想深一層，極有暖氣軍師風格的舊派知識分子呢？

6. 不只是他老了，很多人也老了，只是未必會像他那樣突出。這也未必有什麼不好，那個總記掛著昔日學術理想的大學文化，實在無法與現時大學生面對的殘酷現實有太多的接軌之處。

Btw，2個鐘後立場即刻有第二篇文回應樓主個篇
但我完全睇唔明佢重點是乜鳩，可能我廢

傳統知識份子末落係必然。

以前大眾當呢班人高高在上，（另一個顯例係公民黨大狀、or娛樂圈巨星）而家因為種種原因，大家都發覺呢堆人原來都不外如是（either得把口無野做得到、or連KOL/ youtuber都可以當紅）。無左祟拜既心，自然就聽唔入耳。

冇記錯嘅話毓民同梁文道仲係friend個陣佢已經有返中國搵食
個陣有人屌佢搵人仔，毓民都有幫佢講說話
個陣毓民好似仲喺社民連

我覺得梁文道呢類人，可以歸類為9uper。

論述太多，但無一樣係work（D人覺得支那開明派只係政治花瓶，懶係有異見聲音咁），就好似新加坡果個乜鳩公園，圈養一堆知識份子黎集會示威。

大眾見你乜都做唔到，自然睇你唔起。

呢樣唔奇，論述係烏托邦式既浪漫，合乎邏輯則寫到trump做全球總統都仲得，一講實行喇喎，點實行呀師傅？
係象牙塔住既學者多數唔係好識世事。

呢d人無理過 由佢食風啦 藍又唔藍 黃又唔黃

唔止7-8年，08-09 年已經係見到佢講talk 既promotion leaflet

同意，好撚簡單
好似佢尋日喺蘋果個篇最後專欄咁
懶係有理性有常識，屌鳩d人裝修
其實就等於屌鳩法國大革命個陣d革命黨周圍捉鳩d貴族上斷頭台咁

所謂嘅理性/常識都係片面，唔深入，冇探討最根源問題
先不論裝修/勇武等行為對與錯，但首先呢件事一定係必然發生

正如踩鳩隻狗條尾，隻狗一定會追住你咬一樣，只係簡單必然發生嘅因果問題

唔止7-8年，08-09 年已經係北京見到佢講talk 既promotion leaflet

知名五毛 思覺脫！
衹屌不推！

唔係舊派知識分子有問題
係梁文道條撚屌有問題

初初去中國都未畀中國同化

去得耐就同化左，漸漸認同果個體制、同情果個體制

奶共返大陸賺人仔。 扮知識分子